% Полезные ссылки: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://ru.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://www.ctan.org/
% Полезные ссылки: https://www.ibm.com/developerworks/ru/library/latex_styles_01/
% Полезная особенность: / /quad - пробелы

\documentclass[a4paper, 12pt]{article} % Меняем размер шрифта в документе

% TODO: узнать, что делает \hfill\break
\usepackage{maplestd2e}
\def\emptyline{\vspace{12pt}}

\usepackage[T2A]{fontenc}           % Внутренная кодировка шрифтов (кириллица)
\usepackage[utf8]{inputenc}         % Входная кодировка
\usepackage[english,russian]{babel} % Выбор языка документа

\usepackage{float}       % Плавающие объекты
\usepackage{indentfirst} % Поддержка красной строки
\usepackage{tabularx}    % Таблицы с автозаполнением пустого пространства
\usepackage{amsmath}     % Дополнительный пакет для математических выражений
\usepackage{amssymb}     % Для символов "больше/меньше или равно"

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{definition}{Определение}

\newcommand{\grad}{\mathop{\mathrm{grad}}}

% TODO: Разобрать данные настройки листа
\oddsidemargin=0.46cm
\textwidth=16.4cm
\topmargin=-0.54cm
\headheight=0cm
\headsep=0cm
\textheight=25.7cm

% TODO: Найти более простой способ переноса строк в заголовках теорем
\makeatletter
\renewcommand*{\@opargbegintheorem}[3]{\trivlist
	\item[\hskip \labelsep{\bfseries #1\ #2}] \textbf{(#3)}\ \itshape}
\makeatother

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\thispagestyle{empty} % Пустые колонтитулы для данной страницы

\begin{center}
	Министерство образования и науки Российской Федерации            \\
	Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение \\
	высшего образования                                              \\
	<<Уфимский государственный авиационный технический университет>>
\end{center}

\vspace{84pt} % Размер пустого пространства: 6 * 14pt

\begin{flushright}
	Кафедра ВВТИС
\end{flushright}

\vspace{140pt} % Размер пустого пространства: 10 * 14pt

\begin{center}
	\large
	Отчет по лабораторной работе №6                  \\
	<<Элементарная задача вариационного исчисления>> \\
\end{center}

\vspace{112pt} % Размер пустого пространства: 8 * 14pt

\begin{flushright}
	Выполнил: студент группы ПМ-441 \\
	          Новиков А.В.          \\
	Проверил: доцент кафедры ВВТиС  \\
	          Михайленко К.И.
\end{flushright}

\vfill

\begin{center}
	Уфа 2016
\end{center}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Введение}

Цель данной лабораторной работы – научиться решать задачу вариационного исчисления при помощи системы
компьютерной алгебры Maple.

Задачи лабораторной работы заключаются в следующем:

\begin{itemize}
	\item Найти экстремали функционалов, заданных согласно индивидуальному варианту;
	\item Построить графики функций, на которых достигаются экстремумы функционалов, заданных согласно индивидуальному варианту;
	\item Исследовать функционалы, заданные согласно индивидуальному варианту, на выполнение достаточных условий экстремума.
\end{itemize}

Вариант №13:

\begin{enumerate}
	\item $ J(y) = \int \limits_0^2         (2 y'^2 - 2 y^2 + y cos(x) + x e^{2 x}) dx, \quad y(0)   = 1 $, $ y(2)   =  2 $;
	\item $ J(y) = \int \limits_1^2         (y' - x y'^2 + x^2 y')                  dx, \quad y(1)   = 2 $, $ y(2)   = -1 $;
	\item $ J(y) = \int \limits_{0.5}^{2.5} \dfrac{1 + y'^2}{y}                     dx, \quad y(0.5) = 2 $, $ y(2.5) =  1 $.
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Основная часть}

\subsection*{Теоретическая часть}

В курсе вариационного исчисления рассматриваются задачи исследования на экстремум функционалов.
Функционалом называется правило, по которому каждой функции из некоторого их класса ставится в соответствие число.
Рассмотрим функционал от функции одной переменной и ее производной с заданными граничными условиями:
\begin{align*}
	J(y)   &= \int_{x_1}^{x_2} F(x, y, y') dx \to extr, \\
	y(x_1) &= y_1, \\
	y(x_2) &= y_2,
\end{align*}
где $ F (x, y, y') $ --- непрерывная функция трех переменных и дифференцируемая функция двух своих последних аргументов.

Необходимым условием экстремума функционала является равенство нулю его вариации, вычисленной
на экстремальной функции $ y = y_0(x) $:
\begin{equation*}
	\delta J(y) = 0.
\end{equation*}

Функция, на которой достигается экстремум, должна удовлетворять дифференциальному уравнению:
\begin{equation*}
	F_y - \frac{dF_y'}{dx} = 0.
\end{equation*}

Это уравнение называется дифференциальным уравнением Эйлера. В общем случае оно является уравнением второго порядка
и дополняется граничными условиями. Любое его решение называется экстремалью (на ней может достигаться экстремум).

Так как уравнение Эйлера дополняется не начальными, а граничными условиями, то теорема Коши о существовании и
единственности решения дифференциального уравнения здесь не применима. Иными словами, экстремаль не обязательно
существует или экстремаль может бьть не единственной.

Рассмотрим некоторые частные случаи уравнения Эйлера:
\begin{enumerate}
	\item Подынтегральная функция $ F $ не зависит от производной $ y' $ или зависит от нее линейно.
	В этом случае уравнение Эйлера становится алгебраическим, в его решении не произвольных постоянных,
	и оно необязательно удовлетворяет граничным условиям.
	
	\item Подынтегральная функция $ F = P(x,y) + y Q(x,y) $,
	причем $\dfrac{\partial P}{\partial y} = \dfrac{\partial Q}{\partial x} $.
	В этом случае уравнение Эйлера обращается в тождество $ 0 = 0 $, и экстремалью
	будет любая кривая, соединяющая граничные точки.
	
	\item Подынтегральная функция $ F $ не зависит явно от $ y $.
	Уравнение Эйлера в этом случае имеет первый интеграл $ F_{y'} = C_1 $.
	
	\item Если подынтегральная функция $ F $ не зависит явно от $ x $, то уравнение Эйлера 
	также имеет первый интеграл вида $ F - y' F_{y'} = C_1 $.
\end{enumerate}
	
	Чтобы проверить, достигается ли экстремум на найденной экстремали, нужно воспользоваться
	достаточными условиями экстремума. Простейшее из них --- условие Лежандра. Для его применения
	необходимо вычислить $ F_{y'y'} $ и проверить знак этого выражения на кривых, близких к экстремали.
	Если неравенство $ F_{y'y'} > 0 $ для всех $ y(x) $, близких к экстремали, и для любых $ y'(x) $, то
	на данной экстремали достигается сильный минимум. Если же неравенство $ F_{y'y'} > 0 $ для всех $ y(x) $,
	близких к экстремали, но только для $ y'(x) $, близких к экстремали, то достигается слабый минимум.
	При $ F_{y'y'} < 0 $ достигается максимум (соответственно сильный или слабый).

%-------------------------------------------------------------------------------

%-Первый функционал-------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Практическая часть}

Первый рассматриваемый функционал с граничными условиями представлен ниже:
\begin{align*}
	J(y) &= \int \limits_0^2 (2 y'^2 - 2 y^2 + y \cos(x) + x e^{2 x}) dx, \\
	y(0) &= 1, \\
	y(2) &= 2.
\end{align*}

Для нахождения экстремали функционала было получено уравнение Эйлера:
\begin{equation*}
	4 y'' - 4 y = \cos(x).
\end{equation*}

Решение данного уравнения имеет вид:
\begin{equation*}
	y(x) =  e^{-x} C_1 + e^{x} C_2 + \dfrac{1}{8} \cos(x).
\end{equation*}

С учётом гранинчных условий получаем значения произвольных постоянных $ C_1 $ и $ C_2 $:
\begin{equation*}
	C_1 = \dfrac{1}{8}  \dfrac{(\cos(2) + 7 e^2 - 16) e^2}{e^4 - 1},
	C_2 = -\dfrac{1}{8} \dfrac{\cos(2) e^2 - 16 e^2 + 7  }{e^4 - 1}.
\end{equation*}

Экстремаль функционала $ y(x) $ имеет вид:
\begin{equation*}
	y(x) =  e^{-x} \dfrac{1}{8} \dfrac{(\cos(2) + 7 e^2 - 16) e^2}{e^4 - 1} -
	        e^{x}  \dfrac{1}{8} \dfrac{\cos(2) e^2 - 16 e^2 + 7  }{e^4 - 1} + \dfrac{1}{8} \cos(x).
\end{equation*}

При подставновке полученного решения в функционал значение экстремума функционала $ J(y) \approx 38.49500838 $.
График экстремали представлен на рис.~\ref{fig:img1}:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{1.png}
	\caption{Экстремаль первого функционала}
	\label{fig:img1}
\end{figure}

При проверке условия Лежандра было получено, что $ F_{y'y'} = 4 > 0 $. Таким образом, на найденной экстремали
достигается сильный минимум функционала.

%-Второй функционал-------------------------------------------------------------

\newpage

Второй функционал с граничными условиями представлен ниже:
\begin{align*}
	J(y) &= \int \limits_1^2 (y' - x y'^2 + x^2 y') dx, \\
	y(1) &=  2, \\
	y(2) &= -1.
\end{align*}

Для нахождения экстремали функционала было получено уравнение Эйлера:
\begin{equation*}
	2 x y'' + 2 y' - 2 x = 0.
\end{equation*}

Решение данного уравнения имеет вид:
\begin{equation*}
	y(x) = \dfrac{1}{4} x^2 + C_1 \ln(x) + C_2.
\end{equation*}

С учётом гранинчных условий получаем значения произвольных постоянных $ C_1 $ и $ C_2 $:
\begin{equation*}
	C_1 = -\dfrac{15}{4 \ln(2)},
	C_2 =  \dfrac{7}{4}.
\end{equation*}

Экстремаль функционала $ y(x) $ имеет вид:
\begin{equation*}
	y(x) = \dfrac{1}{4} x^2 - \dfrac{15}{4} \dfrac{\ln(x)}{\ln(2)} + \dfrac{7}{4}.
\end{equation*}

При подставновке полученного решения в функционал значение экстремума функционала $ J(y) \approx 16.35039902 $.
График экстремали представлен на рис.~\ref{fig:img2}:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{2.png}
	\caption{Экстремаль второго функционала}
	\label{fig:img2}
\end{figure}

При проверке условия Лежандра было получено, что $ F_{y'y'} = 2 x $. Таким образом, на промежутке
$ x \in [1, 2] $ значение $ F_{y'y'} > 0 $ и на найденной экстремали достигается сильный минимум функционала.

%-Третий функционал-------------------------------------------------------------

\newpage

Второй функционал с граничными условиями представлен ниже:
\begin{align*}
J(y)   &= \int \limits_{0.5}^{2.5} \dfrac{1 + y'^2}{y} dx, \\
y(0.5) &= 2, \\
y(2.5) &= 1.
\end{align*}

Подынтегральная функция не зависит явно от $ x $, тогда уравнение Эйлера имеет первый интеграл вида:
\begin{equation*}
	\dfrac{\sqrt{y'^2 + 1}}{y} - \dfrac{y'^2}{\sqrt{y'^2 + 1} y} = C_2.
\end{equation*}

При помощи системы компьютерной алгебры Maple было получено три решения:
\begin{align*}
	y_1(x) &=  \dfrac{1}{C_2}, \\
	y_2(x) &=  \dfrac{\sqrt{1 - C_1^2 C_2^2 + 2 C_1 C_2^2 x - C_2^2 x^2}}{C_2}, \\
	y_3(x) &= -\dfrac{\sqrt{1 - C_1^2 C_2^2 + 2 C_1 C_2^2 x - C_2^2 x^2}}{C_2}.
\end{align*}

Первое решение $ y_1(x) $ не удовлетворяет граничных условиям.
Второе решение $ y_2(x) $ имеет следующие значения произвольных постоянных $ C_1 $ и $ C_2 $:
\begin{equation*}
	C_1 = \dfrac{4}{\sqrt{65}},
	C_2 = \dfrac{3}{4}.
\end{equation*}

Экстремаль функционала $ y_1(x) $ имеет вид:
\begin{equation*}
	y_1(x) = \dfrac{1}{2} \sqrt{-4 x^2 + 6 x + 14}.
\end{equation*}

Точно такое же решение получается при рассмотрении $ y_2(x) $, константа $ C_2 $ отличается на знак минус.
Тогда обозначим $ y_1(x) = y_2(x) = y(x) $.

При подставновке полученного решения в функционал значение экстремума функционала $ J(y) \approx 1.450574514 $.
График экстремали представлен на рис.~\ref{fig:img3}:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{3.png}
	\caption{Экстремаль второго функционала}
	\label{fig:img3}
\end{figure}

При проверке условия Лежандра было получено, что $ F_{y'y'} = -\dfrac{1}{(y'^2 + 1)^{3/2} y} > 0 $. На промежутке
$ x \in [0.5, 2.5] $ значение $ F_{y'y'} > 0 $. Так как $ F_{y'y'} $ не зависит от знака $ y' $, то
на найденной экстремали достигается сильный минимум функционала.

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Заключение}

В ходе лабораторной работы были получены навыки решения задач вариационного исчисления с помощью системы компьютерной алгебры
Maple. Для каждого функционала была найдена экстремаль, построен ее график, а также было проведено исследование на
выполнение достаточных условий экстремума.

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Листинг программы}

\subsection*{Листинг 1-ой программы Maple}

\input{LabWork6_1.tex}

\subsection*{Листинг 2-ой программы Maple}

\input{LabWork6_2.tex}

\subsection*{Листинг 3-ей программы Maple}

\input{LabWork6_3.tex}

\end{document}